懲教「打到你驚」少年犯啞忍 投訴無門 反遭秋後算賬

懲教「打到你驚」少年犯啞忍
投訴無門 反遭秋後算賬

釋囚文仔（化名）曾被懲教人員發現身上有瘀傷，以為他與囚友打架，虐打他作懲罰。梁志永攝

【黑獄醜聞】

【本報訊】懲教署近年屢被傳媒揭發黑獄醜聞，《蘋果》最近再接觸兩名釋囚投訴遭懲教人員無理虐打，包括手踭打背脊骨（俗稱「雞翼」）、膝撞或腳踢大腿外側麻痹位（俗稱「芥蘭」）、踢肚等。他們說投訴作用不大，反會被秋後算賬，出獄後因「多一事不如少一事」不想追究。有關注囚權組織表示，懲教署投訴機制是「自己人查自己人」，對在囚人士毫無保障；且署方多年來對青少年犯用「打到你驚」令其不要再犯事，「呢個模式已過時，應用說教方式，而唔係有懲無教」。

記者：張文鈴

相關新聞：傳教士：有懲無教 50年不變

O仔（化名）表示監獄潛規則是不能舉手投訴，出獄後因怕事故不想追究。

林啟成表示關注組2017年收到80個青少年犯被虐打投訴。

在2010年、當時約22、23歲的O仔（化名）因販毒入獄，被判入塘福懲教所服刑八個月。他在獄中被安排負責製衣工作，距離出獄前約一個月時，向懲教人員提出希望將職位轉讓其他囚友，「因為製衣算高人工，咁我就嚟出（獄）去，咪讓畀其他人做」，惟職員僅回覆「唔得就唔得」。他遂向當日剛巧巡視監獄的懲教署高層投訴，「我坐喺較後位置，舉手投訴嗰陣，好似拍戲咁，個個擰轉個頭望過嚟」。

O仔隨後被懲教人員帶到房間，試探他為何投訴，但他拒回應，「我係想問可唔可以讓位畀其他囚友箒」。隨後便遭懲教人員針對，「俾保安部阿頭大隊長『的』咗入去一間房，之後俾三、四個職員打」，對方邊打邊說「你鍾意講（投訴），請你食『雞翼』」。他當晚被困「水飯房」，不能回監倉，更被剝削「冇福利、冇人工、冇探訪」。

他指監獄內的潛規則是不能舉手投訴，「後果我已經領教過，係唔可以越級投訴」，惟當時距離刑滿不足一個月，「我唔想加監，所以同佢哋講唔會再搞啲咩出嚟」。他無奈地說，「寫信（投訴）會俾人睇，探監會被錄音」，投訴機制對在囚人士完全沒有保障，即使出獄後已經不想追究。

虐打至十二指腸潰瘍

同樣是釋囚的文仔（化名）1993年至1996年間，先後因藏有攻擊性武、爆竊、藏毒入獄，合共23個月。他18歲首次判入壁屋懲教所，「報到會有張紙讀號碼，我見前面啲人都係讀啲號碼，到我嗰陣咪照讀啲數字，讀完就俾阿sir一腳踢落個肚，飛咗出房門」，但他當時只感到驚慌，「我即刻講sorry sir，我真係唔識報」，對方稱「要讀埋啲英文字」。

另一次被派往洗衣房工作，因不小心撞傷手臂，當懲教人員發現其身上有瘀傷，以為他與其他囚友打架，故虐打他作懲罰，「打雞心，即係兩條肋骨中間」。他亦曾親眼目睹一名青少年犯，被一名懲教人員虐打至十二指腸潰瘍，「我唔知佢咩事，但見佢晏晝2、3點瞓喺度俾人打，痛得好緊要，夜晚先有十字車嚟車佢入醫院」。

青少年囚犯人權關注組代表林啟成表示，2017年成立後收到青少年犯被虐打投訴，該年接觸人數高達80人。關注組翌年則收到不少成年釋囚求助和爆料，主要涉被懲教人員誣告及投訴無門，全年求助電話平均約20個。他指懲教署投訴機制是「自己人查自己人」，對在囚人士毫無保障，「蒐證好困難，好難有人做證」。加上署方多年來對青少年犯用「打到你驚」，令其不要再犯事，「呢個模式已經過時，應該用說教方式，多啲溝通，而唔係有懲冇教」。

相關新聞：太平紳士巡倉：少年犯似讀台詞

懲教署稱零容忍違規

懲教署回覆指，署方不時檢討和優化處理投訴機制，提升部門處理投訴機制透明度和公信力，以達致公開、公平和公正。為擴闊投訴上訴委員會的組織架構及進一步加強審核機制，該委員會的委員人數已於2018年4月起由10位增至18位，除太平紳士外，也吸納對懲教工作有認識的不同宗教人士，委員會獨立性確保相關上訴個案獲得公正處理。

懲教署又指，對於職員違規行為採取零容忍政策。作為紀律部隊，懲教署有嚴謹紀律要求，個別員工行為操守受多重管理人員監察。若證實職員有任何違紀行為，署方會對有關職員進行紀律處分。如懷疑有任何違法行為，署方會轉介其他執法機關跟進。

下一則
下一則
傳教士：有懲無教 50年不變

傳教士：有懲無教 50年不變
太平紳士巡倉：少年犯似讀台詞